\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
   #2    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
   #4    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}

\begin{document}\s{}%
  Рекомендуемая литература.

  1) А. И. Мальцев - Алгоритмы и рекурсивные функции. 1965

  2) Х. Роджерс - Теория рекурсивных функций и эффективная вычислимость. 1972

  3) Д. Хопкрофт

  4) М. Бри, Д. Джонсон - Вычислительные машины и трудночитаемые
  задачи.

  5) C. Papadimitriou - Computational Complexity. 1993

  1, 2, 3 - машина Тьюринга и вычислимость.

  4, 5 - вычислительная сложность алгоритмов (полезно к концу семестра)

  PS 1, 2, 3 - без разницы; 5 лучше чем 4 но олбъёмнее.

  Принимаем как правила, без ограничения общности

  1. "Лишних" правил, т.е. которые ни при каком вводе не используются, в программе МТ нет.
  [!!! но я не записал вовремя так что насчёт этого не уверен.]

  2. На ленте нет символов, которые МТ не знает. Если наша цель как раз в том,
  чтобы обнаружить такой символ, вводим особый символ и команду "перехода из несущ. состояния
  в несуществующее". Т.е. мы этот символ никогда не видим но вводим его [я так понял] чтобы 
  не ломалось.

  Записать программу можно в одну строчку: пишем правила через запятую, напр: \fl {
    \tr 1 a 2 b R;\ \tr 2 b 2 b L; 
  }

  - Любая команда МТ кодируется конечным алфавитом.

  - Любой такой конечный алфавит можно закодировать в бинарном алфавитеб напр/: \fl {
    \Pi = \set{\run{c}{k}}
    \nl c_i \tpp{ обозн. как } 0^{2k-i}\:1^{2k+i}
  }
  Код приведённый выше не сработает для потенциально бесконечного алфавита. В этом случае
  удобнее использовать коды переменной длины, напр.: $01^i0$ или $01^i$, где $0$ используется
  как разделитель.

  Кроме того, можно предположить, что любое бинарное слово кодирует машину Тьюринга. При этом
  коды не кодирующие никакую МТ, кодируют МТ с пустым множеством команд.

  Также можно принять, что МТ может в виде бинарного слова получать команду другой МТ. Следовательно,
  перед ней можно ставить задачу раскодирования этого слова и интерпретации этой программы (т.е.
  "заставить" МТ работать как виртуальную машину).

  Зададимся вопросом о существовании МТ $T(M)$, которая получает на вход программы МТ $M(M)$
  и пытается выяснить, что делает МТ $M(M)$, получив на вход программу.

  Для примера берём доп. условие: \fl {
    \sys {
      M(M) = 1 \qthenq T(M) = 0
      \\M(M) = 0 \qthenq T(M) = 1
    }
  }

  Итак, $M$ может иметь любую программу. А $T$ должна состоять из двух частей: внутренней
  виртуальной машины $M$ которая пытается что-то "выплюнуть" наружу и внешней "машины"
  - т.н. чёрный ящик, который наоборот получает что-то и печатает на итоговую ленту (в нашем
  случае ещё инвертирует).
  
  Давайте подадим на вход машине $T$ её же собственную программу, т.е. $T(T)$. \fl {
    \sys {
      T(T) = 1 \qthenq T(T) = 0
      \\T(T) = 0 \qthenq T(T) = 1
    }
  }

  Получаем логический парадокс.

  Можно было бы ограничить $M$ так, чтобы была гарантирована их завершимость и то что они принимают
  только $0$ и $1$. Однако это не спасает от этого парадокса [!!!почему - я не записал, ну
  подумать типа можно. Ну и вроде бы в остальных случаях всё у нас норм].

  [!!!Далее были обсуждения бинарных потоков бесконечных матрёшек и абстракций, ну это мы всё
  знаем поэтому можно и не записывать.]

  Наряду с обычной МТ можно ввести понятие многоленточной МТ. Вид команды: \fl {
    q_i a_{i_1}...a_{i_s}\then q_l a_{j_s}'...a_{j_s}' M_1...M_s
  }
  где $a$ - текущие символы на каждой из лент, $M$ - напр. движения на каждой из лент.

  Позже мы докажем, что с точки зрения вычислений это то же самое, что и одноленточная (т.е.
  что одноленточную можно просимулировать как
  \\многоленточную).
  
  Такой подход позволяет "склеить" ленты разных МТ. А это в свою очередь открывает возможность
  коммуникации нескольких МТ между собой.
  
  Разрешить парадокс представленный выше можно при помощи сети из двух МТ, где первая реализует
  ВМ без инверсии а вторая производит инверсию; однако существует и пример нерешаемой задачи
  для двух МТ, но он решается тремя, и т.д.

  Показанная выше ситуация - "пример Хопкрафта" [!!!из книги видимо, не знаю].
\end{document}

